# Общая информация

Gradle - система сборки приложения. Является сторонней системой сборки и включена Google в
AndroidStudio, т.к. является предпочтительной,
помимо Gradle, есть и другие системы сборок, такие как Ant и Maven.

Сам по себе Gradle не знает, как собирать приложение, но он хорошо работает с плагинами.
Плагины - это настраиваемые контейнеры, в которых есть логика и задачи для сценариев сборки. Один из
таких как раз AndroidPlugin.
Задачи, которые могут выполняться плагинами - сборка / кодогенерация / генерация документации /
проверка кода / запуск задач на CI / деплой и многое другое.

В файлах Gradle используется DomainSpecificLanguage для описания и управления логикой сборки с
помощью KotlinScript или Groovy(динамический язык для JVM)

Для Gradle очень важно, чтобы все лежало на своих местах, т.к. он завязан на общепринятые
соглашения, например: java-код должен находиться в папке
~src/main/java, для Android аналогично, благодаря этим соглашениям, Gradle сам знает, где и что он
может собрать

# Таски

Единицей работы в Gradle, является таск(задача). Задачи содержат логику выполнения некоторой работы
— компиляции кода, запуска тестов или развертывания
программного обеспечения. В большинстве случаев используются существующие задачи.

Таска состоит:

- actions - части работы, которая что-либо делает(например: копирует файл)
- inputs - значение, файлы и папки, которые используются actions для оперирования с ними
- outputs - файлы или папки, которые были изменены или созданы actions

# Жизненный цикл

- инициализация - поиск и оценка файла settings.gradle, для определения какие проекты(модули) должны
  участвовать в сборке, а так же, создание объекта Project
- конфигурация - оценка сценариев сборки каждого проекта и создание графа задач
- исполнение - планирование и исполнение каждой задачи в соответствии с ее зависимостями

Gradle имеет направленный ациклический граф, что недопускает выполнения одной и той же задачи более
одного раза.
Очередность выполнения задач, по умолчанию имеет алфавитный порядок. Для контроля над очередностью,
можно использовать команды .beforeTask и .afterTask,
а так же - .dependsOn

# Создание таски

tasks.register('task_name') {
// some work here, for example
println 'This is task'
}

Однако, при таком подходе, код внутри задачи, будет выполнен в период конфигурации
Для того, чтобы, код исполнялся в период выполнения задачи, его необходимо поместить в блоки doFirst
{ } и doLast { },
код будет исполняться в начале или в конце выполнения задачи. Можно использовать несколько раз
doFirst/doLast, но важно понимать,
что каждое объявление блока doFirst ставит его в самое начало, немного смещая ранее объявленные
doFirst, а doLast, соответственно, смещает в самый конец.

# Android

Для использования Gradle при сборке Android-приложения, необходимо подключить соответствующий
плагин, который позволит конфигурировать специфичные для
Android-сборки настройки, чуть более подробнее об этом, описано в build.gradle(:Project) и
build.gradle(:app)